% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com

\begin{comment}
 Cap10: es10.3 e 10.4 sono uguali, uno va tolto. Vanno anticipati il 10.6 e 
10.7 prima del 10.3 e 10.5 perché in questi ultimi ci sono anche angoli 
associati. Mancherebbero esercizi sui grafici delle funzioni goniometriche 
e 
quindi equazioni e disequazioni per via grafica ( senx=3-X, .. disegnando 
rette e parabole.)
\end{comment}


\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:gonio_angoli_archi}}

\begin{esercizio}\label{ese:gonio.1}
 Converti i seguenti angoli da gradi a radianti:
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(180\grado\)
   \hfill \(\quadra{1\pi}\)
  \item  \(-40\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{2}{9}\pi}\)
  \item  \(-60\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{1}{3}\pi}\)
  \item  \(270\grado\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{3}{2}\pi}\)
  \item  \(36\grado\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{5}\pi}\)
  \item  \(-108\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{3}{5}\pi}\)
  \item  \(-270\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{3}{2}\pi}\)
  \item  \(0\grado\)
   \hfill \(\quadra{0\pi}\)
  \item  \(60\grado\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{3}\pi}\)
  \item  \(252\grado\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{7}{5}\pi}\)
  \item  \(315\grado\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{7}{4}\pi}\)
  \item  \(72\grado\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{2}{5}\pi}\)
  \item  \(315\grado\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{7}{4}\pi}\)
  \item  \(-160\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{8}{9}\pi}\)
  \item  \(-180\grado\)
   \hfill \(\quadra{-1\pi}\)
  \item  \(-324\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{9}{5}\pi}\)
  \item  \(-315\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{7}{4}\pi}\)
  \item  \(-45\grado\)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{1}{4}\pi}\)
%   \item  \(340\grado\)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{17}{9}\pi}\)
%   \item  \(144\grado\)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{4}{5}\pi}\)
%   \item  \(320.0\grado\)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{16}{9}\pi}\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:gonio.2}
 Converti i seguenti angoli da radianti a gradi:
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(1 \pi\)
   \hfill \(\quadra{180 \grado}\)
  \item  \(-\dfrac{3}{2} \pi\)
   \hfill \(\quadra{-270 \grado}\)
  \item  \(-\dfrac{4}{3} \pi\)
   \hfill \(\quadra{-240 \grado}\)
  \item  \(-\dfrac{1}{5} \pi\)
   \hfill \(\quadra{-36 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{5}{3} \pi\)
   \hfill \(\quadra{300 \grado}\)
  \item  \(-\dfrac{3}{4} \pi\)
   \hfill \(\quadra{-135 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{7}{5} \pi\)
   \hfill \(\quadra{252 \grado}\)
  \item  \(0 \pi\)
   \hfill \(\quadra{0 \grado}\)
  \item  \(-1 \pi\)
   \hfill \(\quadra{-180 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{3}{2} \pi\)
   \hfill \(\quadra{270 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{6}{5} \pi\)
   \hfill \(\quadra{216 \grado}\)
  \item  \(-\dfrac{1}{3} \pi\)
   \hfill \(\quadra{-60 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{6}{5} \pi\)
   \hfill \(\quadra{216 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{2}{3} \pi\)
   \hfill \(\quadra{120 \grado}\)
%   \item  \(-\dfrac{1}{6} \pi\)
%    \hfill \(\quadra{-30 \grado}\)
  \item  \(2 \pi\)
   \hfill \(\quadra{0 \grado}\)
  \item  \(-\dfrac{8}{5} \pi\)
   \hfill \(\quadra{-288 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{4}{5} \pi\)
   \hfill \(\quadra{144 \grado}\)
  \item  \(\dfrac{3}{4} \pi\)
   \hfill \(\quadra{135 \grado}\)
%   \item  \(-\dfrac{1}{2} \pi\)
%    \hfill \(\quadra{-90 \grado}\)
%   \item  \(-\dfrac{11}{9} \pi\)
%    \hfill \(\quadra{-220 \grado}\)
%   \item  \(-\dfrac{4}{9} \pi\)
%    \hfill \(\quadra{-80 \grado}\)
%   \item  \(\dfrac{4}{3} \pi\)
%    \hfill \(\quadra{240 \grado}\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:gonio_circonferenza_goniometrica}}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Usando la calcolatrice, calcola il valore delle seguenti espressioni:
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\sin 150 \grado+ \sin 270 \grado+ \cos 180 \grado+ 
          \cos 240 \grado+ \sin 0 \grado+ \cos 60 \grado= \)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{3}{2}}\)
  \item  \(\sin 330 \grado+ \cos 270 \grado+ \cos 300 \grado+ 
          \cos 270 \grado+ \sin 90 \grado+ \cos 240 \grado= \)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
  \item  \(\cos 90 \grado + \cos 0 \grado + \sin 90 \grado + 
          \sin 270 \grado + \sin 210 \grado + \sin 180 \grado = \)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
  \item  \(\cos 120 \grado + \sin 270 \grado + \sin 90 \grado + 
          \sin 180 \grado + \sin 270 \grado + \cos 0 \grado = \)
   \hfill \(\quadra{-\dfrac{1}{2}}\)
  \item  \(\sin 270 \grado + \sin 180 \grado + \sin 210 \grado + 
          \cos 0 \grado + \cos 120 \grado + \sin 90 \grado = \)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\sin 90 \grado + \cos 300 \grado + \sin 150 \grado + 
          \sin 270 \grado + \sin 90 \grado + \sin 0 \grado = \)
   \hfill \(\quadra{2}\)
  \item  \(\cos 300 \grado + \sin 210 \grado + \cos 180 \grado + 
          \cos 60 \grado + \cos 180 \grado + \sin 150 \grado = \)
   \hfill \(\quadra{-1}\)
  \item  \(\cos 120 \grado + \cos 60 \grado + \cos 270 \grado + 
          \sin 180 \grado + \cos 300 \grado + \cos 90 \grado = \)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
%   \item  \(\sin 210 \grado + \sin 330 \grado + \sin 180 \grado + 
%           \sin 180 \grado + \sin 330 \grado + \sin 150 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-1}\)
%   \item  \(\sin 150 \grado + \sin 270 \grado + \cos 270 \grado + 
%           \cos 240 \grado + \cos 90 \grado + \cos 180 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-2}\)
%   \item  \(\sin 90 \grado + \cos 0 \grado + \sin 210 \grado + 
%           \sin 210 \grado + \cos 0 \grado + \cos 240 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{3}{2}}\)
%   \item  \(\sin 270 \grado + \sin 330 \grado + \cos 120 \grado + 
%           \sin 210 \grado + \sin 330 \grado + \cos 0 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-2}\)
%   \item  \(\sin 90 \grado + \cos 0 \grado + \sin 90 \grado + 
%           \cos 0 \grado + \sin 180 \grado + \cos 240 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{7}{2}}\)
%   \item  \(\sin 180 \grado + \sin 90 \grado + \cos 240 \grado + 
%           \cos 120 \grado + \sin 210 \grado + \sin 330 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-1}\)
%   \item  \(\cos 240 \grado + \cos 90 \grado + \sin 150 \grado + 
%           \cos 90 \grado + \cos 180 \grado + \cos 180 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-2}\)
%   \item  \(\sin 90 \grado + \cos 180 \grado + \sin 90 \grado + 
%           \sin 330 \grado + \cos 180 \grado + \sin 270 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-\dfrac{3}{2}}\)
%   \item  \(\sin 270 \grado + \cos 300 \grado + \sin 90 \grado + 
%           \sin 270 \grado + \cos 180 \grado + \sin 90 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-\dfrac{1}{2}}\)
%   \item  \(\sin 150 \grado + \sin 0 \grado + \sin 270 \grado + 
%           \cos 60 \grado + \sin 330 \grado + \sin 90 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
%   \item  \(\sin 270 \grado + \sin 270 \grado + \sin 180 \grado + 
%           \sin 30 \grado + \cos 60 \grado + \sin 90 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{0}\)
%   \item  \(\cos 180 \grado + \cos 180 \grado + \sin 30 \grado + 
%           \cos 0 \grado + \cos 180 \grado + \cos 300 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-1}\)
%   \item  \(\sin 210 \grado + \cos 300 \grado + \sin 330 \grado + 
%           \sin 90 \grado + \cos 60 \grado + \cos 300 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{3}{2}}\)
%   \item  \(\sin 210 \grado + \cos 180 \grado + \cos 180 \grado + 
%           \cos 240 \grado + \sin 30 \grado + \cos 180 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-\dfrac{7}{2}}\)
%   \item  \(\sin 330 \grado + \cos 60 \grado + \sin 0 \grado + 
%           \cos 300 \grado + \cos 180 \grado + \sin 270 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-\dfrac{3}{2}}\)
%   \item  \(\sin 30 \grado + \sin 180 \grado + \cos 270 \grado + 
%           \cos 0 \grado + \sin 180 \grado + \cos 0 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{5}{2}}\)
%   \item  \(\sin 150 \grado + \cos 0 \grado + \sin 150 \grado + 
%           \sin 0 \grado + \cos 0 \grado + \cos 90 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{3}\)
%   \item  \(\sin 180 \grado + \sin 330 \grado + \sin 270 \grado + 
%           \sin 270 \grado + \cos 270 \grado + \cos 270 \grado \)
%    \hfill \(\quadra{-\dfrac{5}{2}}\)
%   \item  \(\cos 60 \grado + \sin 180 \grado + \cos 90 \grado + 
%           \sin 90 \grado + \cos 180 \grado + \sin 0 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
%   \item  \(\cos 0 \grado + \cos 60 \grado + \sin 270 \grado + 
%           \cos 0 \grado + \cos 90 \grado + \cos 0 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{5}{2}}\)
%   \item  \(\sin 270 \grado + \cos 300 \grado + \sin 270 \grado + 
%           \cos 0 \grado + \sin 90 \grado + \sin 180 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
%   \item  \(\cos 0 \grado + \sin 270 \grado + \sin 270 \grado + 
%           \cos 60 \grado + \cos 180 \grado + \sin 270 \grado = \)
%    \hfill \(\quadra{-\dfrac{5}{2}}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\subsubsection*{\numnameref{sec:gonio_angoli_associati}}

\begin{esercizio}\label{ese:03.1}
Riduci al primo quadrante gli angoli delle seguenti funzioni:
\begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
  \item \(\sin 120 \grado\)
   \hfill
  \item \(\tan 290 \grado\)
   \hfill
  \item \(\cos 200 \grado\) 
   \hfill
  \item \(\sin 112 \grado\) 
   \hfill
  \item \(\cos 232 \grado\) 
   \hfill
  \item \(\sin 315 \grado\) 
   \hfill
  \item \(\tan 165 \grado\) 
   \hfill
  \item \(\sin 260 \grado\) 
   \hfill
  \item \(\tan \dfrac{4}{3}\pi\) 
   \hfill
  \item \(\sin \dfrac{5}{3}\pi\) 
   \hfill
  \item \(\cos \dfrac{10}{6}\pi\) 
   \hfill
  \item \(\tan \dfrac{5}{4}\pi\) 
   \hfill
%   \item \(\cos \dfrac{11}{3}\pi\) 
%    \hfill
%   \item \(\sin \dfrac{7}{4}\pi\) 
%    \hfill
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:gonio_angoli_particolari}}

\begin{esercizio}\label{ese:03.1}
Calcola il valore delle seguenti espressioni:
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\dfrac{\sin 60 \grado -\sin 30 \grado}
                {\sin 60 \grado +\sin 30 \grado} \)
   \hfill \(\quadra{2-\sqrt{3}}\)
  \item  \(\sin 60 \grado \cos 30 \grado - \sin 30 \grado \cos 60 \grado \)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
  \item  \(2 \cos^2 \dfrac{\pi}{6} - 2 + 2 \sin^2 \dfrac{\pi}{6}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\sin^2 \dfrac{\pi}{6} + \sin^2 \dfrac{\pi}{3} + 
          \tan^2 \dfrac{\pi}{4} - 4 \cos^2 \dfrac{\pi}{3}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\cos^2 \dfrac{\pi}{3} + \sin^2 \dfrac{\pi}{6} - 
          \sin \dfrac{\pi}{4} \cos \dfrac{\pi}{4}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\tan^2 \dfrac{\pi}{3} + 4 \cos^2 \dfrac{\pi}{4} - 
          \dfrac{3}{\sin^2 \dfrac{\pi}{3}}\)
   \hfill \(\quadra{9}\)
  \item  \(2 \sin \dfrac{\pi}{4} + \dfrac{1}{2 \sin^2 \dfrac{\pi}{4}}\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{3 \sqrt{2}}{2}}\)
  \item  \(\sin^2 \dfrac{\pi}{6} + 12 \cos^2 \dfrac{\pi}{4} - 
          \dfrac{4}{\cos \dfrac{\pi}{3}} + 2 \tan^2 \dfrac{\pi}{6}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(2 \sqrt{3} \sin \dfrac{\pi}{3} +4 \sin \dfrac{\pi}{6} - 
          \dfrac{1}{\cos \dfrac{\pi}{3}}\)
   \hfill \(\quadra{3}\)
  \item  \(\dfrac{2}{\sqrt{3}} \tan \dfrac{\pi}{3} -
          \dfrac{3}{4} \tan \dfrac{\pi}{4} + 
          \dfrac{1}{\cos \pi} \)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{4}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:03.1}
Calcola il valore delle seguenti espressioni:
 \begin{enumeratea}
  \item  \(4 \sin 60 + 2 \cos 30 + \dfrac{2}{\tan 45} - 
          \tan 60 - \dfrac{2}{\tan 30}\)
   \hfill \(\quadra{2}\)
  \item  \(\dfrac{2}{\sqrt{3}} \tan 60 - \dfrac{3}{4} \tan 45 + 
          \dfrac{1}{\cos 540} - \sin^2 30 \)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\tonda{1 + \sin \dfrac{\pi}{6} + \cos \dfrac{\pi}{6}}^2 -
          2 \tonda{1 + \sin \dfrac{\pi}{6}} \tonda{1 + \cos \dfrac{13}{6}\pi}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\sin \dfrac{\pi}{4} + \cos \dfrac{9}{4}\pi - 
          \tonda{1 + \tan \dfrac{5}{4}\pi} \cos \dfrac{\pi}{4}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(4 \sin 750 + 3 \cos 30 - \dfrac{1}{2} \tan 60 - 2 \tan 45\)
   \hfill \(\quadra{\sqrt{3}}\)
%   \item  \(\dfrac{\sqrt{3} \sin \dfrac{\pi}{3} - \sin \dfrac{\pi}{6}}
%                 {\sin \dfrac{\pi}{4} - 
%                  \tonda{1 + \sqrt{}2} \sin \dfrac{\pi}{6} +
%                  \sin \dfrac{\pi}{2}}\)
%    \hfill \(\quadra{2}\)
%   \item  \(\dfrac{\sin^2 \dfrac{\pi}{6} + \sin^2 \dfrac{\pi}{4} +
%                  \sin^2 \dfrac{\pi}{3}}
%                 {8 \dfrac{6 - 2 \sqrt{5}}{16} + \sqrt{5}}\)
%    \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Calcola il valore delle seguenti espressioni:
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\dfrac{\sin 60 - \sin 30}{\sin 60 + \sin 30}\)
   \hfill \(\quadra{2 - \sqrt{3}}\)
  \item  \(\sin 60 - \cos 30 - \sin 30 - \cos 60\)
   \hfill \(\quadra{\dfrac{1}{2}}\)
  \item  \(2 \cos^2 \dfrac{\pi}{6} - 2 + 2 \sin^2 \dfrac{\pi}{6}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\sin^2 \dfrac{\pi}{6} + \sin^2 \dfrac{\pi}{3} +
          \tan^2 \dfrac{\pi}{4} - 4 \cos \dfrac{\pi}{3}\)
   \hfill \(\quadra{0}\)
  \item  \(\tan^2 \dfrac{\pi}{3} + 4 \cos^2 \dfrac{\pi}{4} + 
          \dfrac{3}{\sin \dfrac{\pi}{3}}\)
   \hfill \(\quadra{}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:gonio_formule}}

\begin{esercizio}\label{ese:03.1}
Verifica le seguenti identità:
 \begin{enumeratea}
  \item \(\sin \beta \cos \tonda{\alpha - \beta} +
         \cos \beta \sin \tonda{\alpha - \beta} = \sin \alpha\)
  \item \(\tan \tonda{\alpha + \beta} + \tan \tonda{\alpha - \beta} =
         \dfrac{2 \tan \alpha \frac{1}{\cos \beta}}
               {1- \tan^2 \alpha \tan^2 \beta}\)
  \item \(\sin \tonda{\alpha - \beta} \cos \gamma +
         \sin \tonda{\beta - \gamma} \cos \alpha +
         \sin \tonda{\gamma - \alpha} \cos \beta = 0\)
  \item \(\sin^2 \alpha  - \sin^2 \beta = 
         \sin \tonda{\alpha + \beta} \sin \tonda{\alpha - \beta}\)
  \item \(\cos^2 \alpha  - \cos^2 \beta = 
         - \sin \tonda{\alpha + \beta} \sin \tonda{\alpha - \beta}\)
  \item \(\cos \alpha + \sin \alpha = 
  \sqrt{2} \cos \tonda{\dfrac{\pi}{4} - \alpha} = 
  \sqrt{2} \sin \tonda{\dfrac{\pi}{4} + \alpha}\)
  \item \(\tonda{\cos \alpha + \sin \alpha} 
         \cos \tonda{\dfrac{\pi}{4} + \alpha} =
         \dfrac{\sqrt{2}}{2} \tonda{\cos^ \alpha - \sin^ \alpha}\)
  \item \(\tan \alpha + \tan |beta =
         \dfrac{cos \tonda{\alpha + \beta}}{\cos \alpha \cos \beta}\)
%   \item \(\sin^2 \alpha - \sin^2 \beta =
%          \sin \tonda{\alpha + \beta} \sin \tonda{\alpha - \beta}\)
%   \item \(\cos^2 \alpha - \cos^2 \beta =
%          - \sin \tonda{\alpha + \beta} \sin \tonda{\alpha - \beta}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}
